\chapter*{Résumé}               % ne pas numéroter
\label{chap:resume}             % étiquette pour renvois
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap:resume}} % inclure dans TdM

\begin{otherlanguage*}{french}

\begin{quote}
  Une version interactive du présent document est disponible à l'adresse \texttt{https://cacsfre.gitlab.io/msc}.
\end{quote}

Ce travail résume les étapes et les technologies nécessaires pour construire une application web dynamique permettant de faire l'analyse de données financières en temps réel à l'aide des langages de programmation R et C++. R est utilisé pour la collecte et traitement des données entrantes ainsi que pour générer tout output. C++ est utilisé pour accélérer les simulations Monte-Carlo. L'output de ce travail consiste en l'application web elle-même et les fonctions permettant d'estimer les paramètres des modèles de régression quantile de la famille \texttt{CAViaR}. Le code pour reproduire ce travail est organisé de la façon suivante :

\begin{itemize}
  \item Un paquetage R pour l'application \texttt{shiny}, disponible à l'adresse \texttt{https://gitlab.com/cacsfre/simulr}.
  \item Un paquetage R pour estimer les paramètres des modèles de la famille \texttt{CAViaR}, disponible à l'adresse \texttt{https://gitlab.com/cacsfre/caviarma}.
  \item Le code R pour générer le présent document avec \texttt{bookdown}, disponible à l'adresse \texttt{https://gitlab.com/cacsfre/msc}.
\end{itemize}

La famille de modèles CAViaR a été utilisée pour obtenir une estimation du quantile $q_\alpha$ au niveau $\alpha$. Ces modèles s'adressent directement au quantile d'intérêt au lieu de le calculer indirectement comme dans d'autres cas, par exemple les modèles de type GARCH où l'on s'intéresse plutôt à la volatilité $\sigma^2$. Les résultats obtenus ici sont comparables à ceux se trouvant dans la littérature tel qu'illustré dans les chapitres \ref{chap:simulation} et \ref{chap:application}.

\end{otherlanguage*}
